\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[table]{xcolor} % włącza kolory w tabelach
\usepackage{colortbl}      % dodatkowe narzędzia do kolorowania tabel
\usepackage{array}         % lepsze zarządzanie kolumnami

\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    commentstyle=\color{gray}\itshape,
    stringstyle=\color{green!60!black},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    numbersep=10pt,
    backgroundcolor=\color{white},
    frame=single,
    tabsize=4,
    captionpos=b,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false
}

\usepackage{gensymb}


\title{Dokumentacja projektu: Inteligentna donica}
\author{
  Julia Dobroszek 251504 \\
  Aleksander Kaźmierczak 251544 (kierownik grupy)\\
  Malwina Wodnicka 251663 \\  
}


\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

%tabela opisujaca kto co robi
|%zrobic ladniejsza
\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    członek zespołu & funkcjonalność\\
    \hline
    Olek & i2c, light, pwm, adc\\    %zrobione: i2c, light, pwm, adc
    Malwina & gpio, audio, timer\\
    Julka & SPI, oled, czujnik temperatury\\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{Zawartość zespołu}
\end{table}


\section{Instrukcja użytkowania}

\subsection{Uruchomienie urządzenia}
Aby uruchomić inteligentną donicę, należy wykonać następujące kroki:
\begin{enumerate}
    \item Podłączyć urządzenie do źródła zasilania za pomocą dołączonego przewodu.
    \item Umieścić czujnik wilgotności (dwa metalowe druty) w glebie w doniczce. Czujnik powinien być umieszczony na głębokości około 3-5 cm, aby zapewnić prawidłowy pomiar wilgotności gleby.
    \item Po podłączeniu zasilania, system automatycznie rozpocznie pracę i wyświetli informacje na ekranie OLED.
    
\end{enumerate}


\subsection{Interpretacja wskaźników}
Inteligentna donica dostarcza użytkownikowi informacji o stanie rośliny poprzez:
\begin{enumerate} 
     \item \textbf{Wyświetlacz OLED} - Na ekranie prezentowane są aktualne statystyki dotyczące: 
     \begin{itemize} 
         \item Poziomu wilgotności gleby:
             \begin{itemize}
                \label{sec:wykorzystanie_ADC}
                 \item \textbf{sucho} - oznacza niski poziom wilgotności gleby (odczyt powyżej 2801), wskazujący na konieczność podlania rośliny
                 \item \textbf{w normie} - oznacza optymalny poziom wilgotności gleby (odczyt między 1601 a 2800), idealny dla wzrostu większości roślin
                 \item \textbf{mokro} - oznacza wysoki poziom wilgotności gleby (odczyt poniżej 1600), wskazujący na nadmiar wody, który może być szkodliwy dla rośliny
             \end{itemize}
         \item Temperatury otoczenia (w stopniach Celsjusza) 
         \item Natężenia światła - system interpretuje odczyt z czujnika i wyświetla jeden z trzech komunikatów:
         \begin{itemize}
             \item "jasno" - gdy wartość odczytu przekracza 2000
             \item "OK" - gdy wartość odczytu mieści się w przedziale od 350 do 2000
             \item "ciemno" - gdy wartość odczytu jest mniejsza niż 350
         \end{itemize}
         \item Dodatkowych informacji o stanie systemu 
     \end{itemize} 
     
     \item \textbf{Dioda RGB} - W zależności od poziomu wilgotności gleby, dioda RGB świeci się różnymi kolorami: 
     \begin{itemize} 
         \item Kolor żółto-zielony (\#c8ff1e) - oznacza stan \textbf{sucho} (odczyt powyżej 2801), sygnalizując potrzebę podlania rośliny
         \item Kolor zielony (\#1eff00) - oznacza stan \textbf{w normie} (odczyt między 1601 a 2800), sygnalizując optymalny poziom wilgotności
         \item Kolor błękitny (\#1effff) - oznacza stan \textbf{mokro} (odczyt poniżej 1600), sygnalizując nadmiar wody w glebie
     \end{itemize} 
 \end{enumerate}

\subsection{Kalibracja i konserwacja}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kalibracja} - System został skalibrowany fabrycznie na podstawie eksperymentów empirycznych. Urządzenie nie posiada możliwości zewnętrznej kalibracji przez użytkownika.
    
    \item \textbf{Konserwacja} - Aby zapewnić prawidłowe działanie urządzenia:
    \begin{itemize}
        \item Regularnie czyścić czujnik wilgotności z osadów mineralnych, które mogą gromadzić się na jego powierzchni
        \item Utrzymywać wyświetlacz OLED w czystości, unikając bezpośredniego kontaktu z wodą
        \item Sprawdzać okresowo stan połączeń elektrycznych
        \item \textbf{Kategorycznie unikać kontaktu elektroniki z wodą} - Jedynym elementem, który może mieć bezpośredni kontakt z wilgocią, jest czujnik wilgotności (metalowe druty). Pozostałe elementy elektroniczne należy chronić przed zalaniem, zachlapaniem oraz nadmierną wilgotnością powietrza, gdyż może to prowadzić do trwałego uszkodzenia urządzenia i utraty gwarancji
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Funkcjonalności}

%olek
\input{i2c}

%Malwina
\input{gpio}
%olek
%zaimportowanie pliku z opisem czujnika swiatla
\input{czujnik_swiatla}

%Julka
\input{termometr}

%Julka
\input{spi}

%Julka
\input{oled}

%Malwina
\input{audio}

%Malwina
\input{timer}

%olek
%zaimportowanie pliku z opisem pwm
\input{./pwm}

%olek
\input{adc.tex}

%olek
% \subsection{Komparator LM393}
% Przeszukując sieć w poszukiwaniu dokumentacji komparatora LM393 nie mogliśmy znaleźć idealnie odpowiadającego opisu. Mimo, iż oznaczenia na układzie scalonym się pokrywają (dokumentacja dotyczy LM393), to wyprowadzenia nie są identyczne. W związku z tym nie udało się znaleźć dokładnego opisu, ale zasada działania przetwornika jest taka sama. 

\section{Analiza awarii}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Analiza FMEA/FMECA}
\begin{tabular}{|p{4.2cm}|c|c|c|p{4.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Ryzyko} & \textbf{Szansa} & \textbf{Znaczenie} & \textbf{Wykrywalność} & \textbf{Reakcja} & \textbf{Iloczyn} \\
\hline
Błąd odczytu z czujnika wilgotności gleby (ADC) & 0.3 &\cellcolor{yellow!50} 7 & ? & ? & ? \\
\hline
Brak komunikacji z czujnikiem światła (I2C) & 0.2 &\cellcolor{yellow!50} 7 & ? & ? & ? \\
\hline
Uszkodzenie wyświetlacza OLED (SPI) & 0.1 &\cellcolor{yellow!50} 8 & ? & ? & ? \\
\hline
Przegrzanie czujnika temperatury & 0.1 &\cellcolor{yellow!50} 7 & ? & ? & ? \\
\hline
Zawieszenie PWM (LED, audio) & 0.2 &\cellcolor{green!50} 3 & ? & ? & ? \\
\hline
Timer systemowy zatrzymany / błędny & 0.5 & \cellcolor{red!50}9 & ? & ? & ? \\
\hline
Zanik zasilania & 0.4 & \cellcolor{red!50}10 & ? & ? & ? \\
\hline
Zalanie układu & 0.8 & \cellcolor{red!50}10 & ? & ?. & ? \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Analiza potencjalnych awarii}

\subsubsection{ADC (czujnik wilgotności)}
Błąd odczytu z czujnika wilgotności gleby powoduje utratę informacji o potrzebie podlania rośliny. Awaria może wynikać z nieprawidłowego działania przetwornika analogowo-cyfrowego, zwarcia, przerwy lub degradacji czujnika.

\subsubsection{I2C}
Awaria zaburzy komunikację pomiędzy mikrokontrolerem a czujnikiem światła. Brak dostępu do danych oświetlenia uniemożliwi systemowi optymalną regulację doświetlenia rośliny, a także ograniczy możliwość reagowania na zmienne warunki zewnętrzne. W konsekwencji system może nie wykrywać braku światła, co może zaszkodzić roślinie w dłuższym czasie. 


\subsubsection{SPI / OLED}
Uszkodzenie interfejsu SPI lub wyświetlacza OLED powoduje brak wyświetlania informacji dla użytkownika. Komunikaty o stanie systemu, wilgotności, temperaturze czy błędach nie będą prezentowane za pomocą wizualnego interfejsu, pozostaną jednak informacje przekazywane za pomocą diody i systemu audio.

\subsubsection{Czujnik temperatury}
Przegrzanie lub uszkodzenie czujnika temperatury prowadzi do odczytów poza zakresem lub całkowitego ich braku. Może to skutkować brakiem reakcji na niekorzystne warunki otoczenia.

\subsubsection{PWM}
Zawieszenie sterowania PWM skutkuje brakiem możliwości sterowania diodami LED i systemem audio. Użytkownik jest informowany jednak również za pomocą komunikatów na wyświetlaczu OLED więc to ryzyko jest niegroźne.

\subsubsection{Timer systemowy}
Zatrzymanie lub błędne działanie głównego timera zakłóca działanie logiki czasowej systemu. 

\subsubsection{Zanik zasilania}
Zanik zasilania skutkuje pełnym zatrzymaniem działania donicy.

\subsubsection{Zalanie wodą}
Jedynie czujnik wilgotności gleby jest przeznaczony do pracy w kontakcie z wodą. Zalanie innych komponentów systemu może doprowadzić do ich trwałego uszkodzenia, zwarć lub nieprzewidywalnych stanów pracy.

\begin{itemize}
    \item Wykrycie
    \begin{itemize}
        \item System donicy nie posiada aktywnych czujników zalania.
    \end{itemize}
    \item Reakcja
    \begin{itemize}
        \item Zabezpieczenia powinny mieć charakter pasywny, użytkownik powinien zadbać aby tylko czujnik wilgotności gleby miał bezpośredni kontakt z wodą
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}




